{"cells":[{"cell_type":"markdown","source":["# Méthode de point fixe\n\n","## Principe\n\n","*Définition: Point Fixe vs Trouver une racine*\\\n","Un procédé général pour trouver les racines d&#8217;une équation non linéaire $f(x) = 0$ consiste en la transformer en un problème équivalent $x-\\phi(x) = 0$, où la fonction auxiliaire $\\phi:[a,b]\\rightarrow\\mathbb{R}$ doit avoir la propriété suivante :\n\n","\n$$\n\\phi(\\alpha)=\\alpha \\qquad \\text{si et seulement si} \\qquad f(\\alpha) = 0.\n$$\n\n","Le point $\\alpha$ est dit alors *point fixe* de la fonction $\\phi$. Approcher les zéros de $f$ se ramène donc au problème de la détermination des *points fixes* de $\\phi$.\n","*Idée de l&#8217;algorithme de Point Fixe*\\\n","On va construire des suites qui vérifient $x^{(k+1)}=\\phi(x^{(k)})$, $k\\geq 0$. En effet, si\n","$x^{(k)}\\rightarrow \\alpha$ et si $\\phi$ est continue dans $[a,b]$, alors la limite $\\alpha$ satisfait $\\phi(\\alpha)=\\alpha$.\n","*Exemple: États d&#8217;équilibre*\\\n","Dans l&#8217;étude des populations (e.g. bacteries) on veut établir un lien\n","entre le nombre d&#8217;individus d&#8217;une génération $x$ et le nombre\n","d&#8217;individus de la génération suivante $x^+$:\n\n","\n$$\n\\label{eq:evodisc}\n      x^+=\\phi(x)=xR(x),\n$$\n\n","où $R(x)$ représente le taux de croissance (ou bien la\n","décroissance) de la population considérée.\n\n","Plusieurs modèles sont disponibles pour $R(x)$:\n\n","\n","- le modèle de Malthus (Thomas Malthus 1766-1834),\n","\n$$\nx^+=\\phi_1(x)=xR_1(x) \\ \\text{avec} \\ R_1(x)=r, \\quad r \\ \\text{constante positive}\n$$\n","\n$$\nx^+=\\phi_2(x)=xR_2(x) \\ \\text{avec} \\ R_2(x)=r/(1+x/K), \\quad r>0,K>0\n$$\n","qui améliore le modèle de Malthus en tenant compte la croissance d&#8217;une\n","population limitée par les ressources à disposition.\n","\n$$\nx^+=\\phi_3(x)=xR_3(x) \\ \\text{avec} \\ R_3(x)=rx/(1+(x/K)^2)\n$$\n","qui représente l&#8217;évolution du modèle de Verhulst dans la présence d&#8217;une\n","population antagoniste.\n","- le modèle de croissance avec ressources limitées (Pierre François\nVerhulst, 1804-1849),\n","- le modèle du proie-prédateur avec saturation\n","\n\n","La dynamique d&#8217;une population est définie par un processus itératif, à\n","partir d&#8217;un état initial donné ($x^{(0)}$),\n\n","\n$$\nx^{(k)}=\\phi(x^{(k-1)}), \\quad k>0,\n$$\n\n","où $x_k$ représente le nombre d&#8217;individus $k$\n","générations après de l&#8217;état initial.\n\n","De plus, les états stationnaires (d&#8217;équilibre) $x^*$ de la\n","population considérée sont identifiés par le problème suivant,\n\n","\n$$\nx^*=\\phi(x^*),\n$$\n\n","ou de façon équivalente,\n\n","\n$$\nx^*=x^*R(x^*), \\quad \\text{c.à.d} \\quad R(x^*)=1.\n$$\n\n","Dans les deux cas on demande de résoudre un problème non linéaire.\n","En particulier le problème [[eq:evostat1]](#eq:evostat1) est dit **problème de point fixe**.\n","*Exemple: $f(x) = \\sin(2x) -1 + x = 0$*\\\n","On considère toujours l&#8217;équation $f(x) = \\sin(2x) -1 + x = 0$.\n","On peut construire deux problèmes équivalents\n\n","\n$$\n\\begin{aligned}\n  &x = \\phi_1(x) = 1-\\sin(2x) \\\\\n  &x = \\phi_2(x) = \\frac{1}{2}\\arcsin(1-x), \\qquad 0\\leq x \\leq 1\n\\end{aligned}\n$$\n\n","\n","![image](eqnonlin/ex3_2nonlin.svg)\n","\n","*Proposition: Convergence globale*\\\n","Supposons que les hypothèses suivantes sont vérifiées:\n\n","* **H1**\\\nSoit $\\phi:[a,b]\\rightarrow\\mathbb{R}$ une fonction continue et différentiable sur $[a,b]$ telle que  $\\forall x\\in[a,b]$ $\\phi(x) \\in [a,b]$;  Alors il existe au moins un point fixe $\\alpha \\in [a, b]$ de $\\phi$.\n* **H2**\\\nDe plus supposons que $\\exists K<1$ tel que $|\\phi^\\prime(x)|\\leq K$ $\\forall  x\\in[a,b]$.\n\n","Alors\n\n","\n","1. il existe un unique point fixe $\\alpha$ de $\\phi$ dans $[a,b]$ ;\n","1. $\\forall x^{(0)}\\in[a,b]$, la suite $\\{x^{(k)}\\}$ définie par $x^{(k+1)}=\\phi(x^{(k)})$, $k\\geq 0$  $\\phantom{2-}$ converge vers $\\alpha$ lorsque $k\\rightarrow\\infty$ ;\n","1. on a le résultat de convergence suivant :\n","\n\n","\n$$\n\\mid x^{(k+1)}-\\alpha\\mid\\leq K\\mid x^{(k)}-\\alpha\\mid, \\quad \\forall k\\in\\mathbb{N}.\n$$\n","*Démonstration*\\\n","\n","1. Si l&#8217;hypothèse **H1** est vérifiée: La fonction $g(x) = \\phi(x) - x$ est continue sur $[a,b]$ et, pour l&#8217;hypothèse sur l&#8217;image de $\\phi$, on a que $g(a) = \\phi(a) - a \\geq 0$ et $g(b) = \\phi(b) - b \\leq 0$. On sait alors qu&#8217;il existe au moins un zéro de $g$ dans l&#8217;intervalle $[a,b]$, donc il existe au moins un point fixe de $\\phi$ dans $[a,b]$.\n","1. Si l&#8217;hypothèse **H2** est vérifiée: on peut montrer que l&#8217;hypothèse **H2** est équivalent à:\n","$\\exists K<1$ tel que $|\\phi(x_1) - \\phi(x_2) |\\leq K |x_1 - x_2|, \\quad \\forall x_1, x_2 \\in [a,b]$.\n","\n\n","Soient $\\alpha_1, \\alpha_2 \\in [a, b]$ deux points fixes différents, on a donc que\n\n","\n$$\n| \\alpha_1 - \\alpha_2 | = |\\phi(\\alpha_1) - \\phi(\\alpha_2) | \\leq K | \\alpha_1 - \\alpha_2 |  < | \\alpha_1 - \\alpha_2 |,\n$$\n\n","ce qui est absurde. Il existe donc un unique point fixe $\\alpha$ de $\\phi$ dans $[a,b]$.\n\n","Soient $x^{(0)} \\in [a, b]$ et $x^{(k+1)}=\\phi(x^{(k)})$. On a que\n\n","\n$$\n0 \\leq | x^{(k+1)} - \\alpha | = | \\phi(x^{(k)}) - \\phi(\\alpha) | \\leq K |x^{(k)} - \\alpha | \\leq ... \\leq K^{k+1} |x^{(0)} - \\alpha |,\n$$\n\n","c-à-d\n\n","\n$$\n\\frac{|x^{(k)} - \\alpha|}{|x^{(0)} - \\alpha|} \\leq K^k.\n$$\n\n","Puisque $K < 1$, pour $k \\rightarrow \\infty$, on a que\n\n","\n$$\n\\lim_{k \\rightarrow \\infty} |x^{(k)} - \\alpha | \\leq \\lim_{k \\rightarrow \\infty} K^k = 0.\n$$\n\n","Donc, $\\forall x^{(0)}\\in[a,b]$, la suite $\\{x^{(k)}\\}$ définie par $x^{(k+1)}=\\phi(x^{(k)})$, $k\\geq 0$ converge vers $\\alpha$ lorsque $k\\rightarrow\\infty$.\n\n","*Note:* ","Pour la dernière partie, on peut montrer cela de manière alternative\n","A partir de\n","\n$$\nx^{(k+1)}-\\alpha=\\phi\\left(x^{(k)}\\right)-\\phi(\\alpha)\n$$\n","on tire, grâce au théorème de Lagrange appliqué à la fonction $\\phi$, qu&#8217;il existe $\\eta$ compris entre $x^{(k)}$ et $\\alpha$ tel que\n","\n$$\nx^{(k+1)}-\\alpha=\\phi^{\\prime}(\\eta)\\left(x^{(k)}-\\alpha\\right) .\n$$\n","Or, $x^{(k)}$ et $\\alpha$ appartiennent à $[a, b]$, donc on a $\\eta \\in[a, b]$ aussi; ceci entraîne le résultat voulu, grâce à l&#8217;hypothèse $\\mathrm{H} 2$ :\n","\n$$\n\\left|x^{(k+1)}-\\alpha\\right|=\\left|\\phi^{\\prime}(\\eta)\\left(x^{(k)}-\\alpha\\right)\\right|=\\left|\\phi^{\\prime}(\\eta)\\right|\\left|x^{(k)}-\\alpha\\right| \\leq K\\left|x^{(k)}-\\alpha\\right| .\n$$\n","*Définition: Ordre de convergence*\\\n","Pour une suite de nombres réels $\\{x^{(k)}\\}$ qui converge, $x^{(k)}\\rightarrow \\alpha$, on dit que\n\n","* **la convergence vers $\\alpha$ est linéaire**\\\ns&#8217;il existe une  constante $C<1$ telle que, pour $k$ suffisamment grand,\n\n  \n$$\n\\mid x^{(k+1)}-\\alpha\\mid\\leq C\\mid x^{(k)}-\\alpha\\mid.\n$$\n\n\n* **la convergence vers $\\alpha$ est quadratique**\\\nS&#8217;il existe une constante $C>0$ telle que\n\n  \n$$\n\\mid x^{(k+1)}-\\alpha\\mid\\leq C\\mid x^{(k)}-\\alpha\\mid^2.\n$$\n\n\n\n","En général, la convergence est d&#8217;ordre $p$, $p\\in\\mathbb{N}^*$, s&#8217;il existe une constante $C>0$ telle que l&#8217;inégalité suivante soit satisfaite\n\n","\n$$\n\\mid x^{(k+1)}-\\alpha\\mid\\leq C\\mid x^{(k)}-\\alpha\\mid^p.\n$$\n","*Proposition: Convergence locale*\\\n","Soient $\\phi$ une fonction différentiable sur $[a,b$] et $\\alpha$ un point fixe de $\\phi$. Si $\\mid \\phi'(\\alpha)\\mid<1$, alors il existe un $\\delta>0$ tel que, pour tout $x^{(0)}$ , $\\mid  x^{(0)}-\\alpha\\mid\\leq \\delta$, la suite $\\{x^{(k)}\\}$ définie par $x^{(k+1)}=\\phi(x^{(k)})$ converge vers $\\alpha$ lorsque $k\\rightarrow\\infty$._\n\n","En plus, on a\n\n","\n$$\n\\lim_{k\\rightarrow\\infty}\\displaystyle\\frac{x^{(k+1)}-\\alpha}{x^{(k)}-\\alpha}=\\phi'(\\alpha).\n$$\n","*Note:* ","On remarque que, si $0<\\mid \\phi'(\\alpha)\\mid<1$, alors pour n&#8217;importe quelle constante $C$ telle que $|\\phi'(\\alpha)|<C<1$, si $k$ est suffisamment grand on a :\n","\n$$\n\\mid x^{(k+1)}-\\alpha\\mid\\leq C\\mid x^{(k)}-\\alpha\\mid.\n$$\n","*Proposition:. Convergence d&#8217;ordre 2*\\\n","Soient $\\phi$ une fonction deux fois différentiable sur $[a,b]$ et $\\alpha$ un point fixe de $\\phi$. Si $\\phi'(\\alpha) = 0$, alors la méthode de point fixe associée à la fonction d&#8217;itération $\\phi$ est d&#8217;ordre 2 et\n\n","\n$$\n   \\lim_{k\\rightarrow\\infty}\\frac{x^{(k+1)} - \\alpha}{(x^{(k)} - \\alpha)^2}\n   = \\frac{\\phi^{\\prime\\prime}(\\alpha)}{2}.\n$$\n","*Démonstration: Convergence d&#8217;ordre 2*\\\n","Un développement de Taylor de $\\phi$ en $x=\\alpha$ donne\n\n","\n$$\nx^{(k+1)} - \\alpha = \\phi(x^{(k)}) - \\phi(\\alpha) =\n  \\phi^\\prime(\\alpha)(x^{(k)} - \\alpha) +\n  \\frac{\\phi^{\\prime\\prime}(\\eta)}{2}(x^{(k)} - \\alpha)^2\n$$\n\n","où $\\eta$ est entre $x^{(k)}$ et $\\alpha$.\n","Ainsi, on a\n\n","\n$$\n\\lim_{k\\rightarrow\\infty}\\frac{x^{(k+1)} - \\alpha}{(x^{(k)} - \\alpha)^2} =\n   \\lim_{k\\rightarrow\\infty}\\frac{\\phi^{\\prime\\prime}(\\eta)}{2} =\n   \\frac{\\phi^{\\prime\\prime}(\\alpha)}{2}.\n$$\n","## Implémentation de la méthode de point fixe\n\n","L&#8217;implémentation de la méthode de point fixe est très simple:\n"],"metadata":{}},{"cell_type":"code","execution_count":0,"metadata":{"slideshow":{"slide_type":"fragment"}},"outputs":[],"source":["Unresolved directive in 3-pointfixe.adoc - include::example$tan/eqnonlin/fixpoint.py[]\n"]},{"cell_type":"markdown","source":["voici un exemple d&#8217;utilisation de la méthode de point fixe\n"],"metadata":{}},{"cell_type":"code","execution_count":0,"metadata":{"slideshow":{"slide_type":"fragment"}},"outputs":[],"source":["from tan.eqnonlin.fixpoint import fixpoint\n","# Define a function phi for fixed-point iteration\n","phi = lambda x: -x**2/4 + x +1  # Example function\n","x0 = 1.5  # Initial guess\n","tol = 1e-5  # Tolerance\n","nmax = 100  # Maximum number of iterations\n","\n","# Call the fixpoint function\n","p, res, niter, inc = fixpoint(phi, x0, tol, nmax)\n","print(f\"Fixed Point: {p}, Residual: {res}, Iterations: {niter}\")\n"]},{"cell_type":"markdown","source":["## Influence de $\\mid \\phi'(\\alpha) \\mid$\n\n","Quelques exemples sur comment la valeur de $\\mid \\phi'(\\alpha)\\mid$ influence la convergence.\n","* **Cas convergent**\\\n$0<\\phi'(\\alpha)<1$, $\\qquad \\qquad \\qquad$ $-1<\\phi'(\\alpha)<0$.\n\n\n* **Cas divergent**\\\n$\\phi'(\\alpha)>1$, $\\qquad \\qquad \\qquad$ $\\phi'(\\alpha)<-1$.\n\n\n","## Exemples\n\n","*Exemple: Population de bactéries*\\\n","On applique la méthode de point fixe aux fonctions $\\phi_2(x)=rx/(1+x/K)$ et $\\phi_3(x)=rx^2/(1+(x/K)^2)$ qui représentent le modèles de Verhulst et proie-predateur respectivement.\n\n","On considère le point de départ $x^{(0)}=1.0$.\n"],"metadata":{}},{"cell_type":"code","execution_count":0,"metadata":{"slideshow":{"slide_type":"fragment"}},"outputs":[],"source":["import numpy as np\n","import plotly.graph_objs as go\n","\n","# Define the functions\n","phi2 = lambda x: x * (2 / (1 + (x / 1.5)))\n","phi3 = lambda x: x * (2 * x / (1 + (x / 1.5)**2))\n","\n","# Define the x range\n","x = np.linspace(0, 5, 50)\n","\n","# Calculate y values for phi2 and phi3\n","y_phi2 = phi2(x)\n","y_phi3 = phi3(x)\n","\n","# Create the plot\n","fig = go.Figure()\n","\n","# Add traces for phi2, phi3, and y=x\n","fig.add_trace(go.Scatter(x=x, y=y_phi2, mode='lines', name='phi2', line=dict(color='blue')))\n","fig.add_trace(go.Scatter(x=x, y=y_phi3, mode='lines', name='phi3', line=dict(color='red')))\n","fig.add_trace(go.Scatter(x=x, y=x, mode='lines', name='y=x', line=dict(color='black')))\n","\n","# Add grid and customize layout\n","fig.update_layout(\n","    title='Plot of phi2, phi3, and y=x',\n","    xaxis_title='x',\n","    yaxis_title='y',\n","    xaxis=dict(showgrid=True),\n","    yaxis=dict(showgrid=True)\n",")\n","\n","# Show the plot\n","fig.show()\n"]},{"cell_type":"markdown","source":["Nous pouvons à présent appliquer les méthodes de point fixe\n"],"metadata":{}},{"cell_type":"code","execution_count":0,"metadata":{"slideshow":{"slide_type":"fragment"}},"outputs":[],"source":["from tan.eqnonlin.fixpoint import fixpoint\n","# Calculate fixed points\n","p_phi2, res_phi2, niter_phi2,_ = fixpoint(phi2, 1, 1.e-6, 1000)\n","p_phi3, res_phi3, niter_phi3,_ = fixpoint(phi3, 1, 1.e-6, 1000)\n","\n","print(f\"Fixed point for phi2: {p_phi2}, Residual: {res_phi2}, Iterations: {niter_phi2}\")\n","print(f\"Fixed point for phi3: {p_phi3}, Residual: {res_phi3}, Iterations: {niter_phi3}\")\n"]},{"cell_type":"markdown","source":["On retrouve les points stationnaires $\\alpha_2=1.5$ et $\\alpha_3=3.9271$.\n\n","* **Fonction $\\phi_2(x)$**\\\nvoici les valeurs de $x^{(k)}$ et $|x^{(k)} - \\alpha_2|$ pour $k=0,1,2,3$.\n\n  \n$$\n\\begin{array}{l}\n  x^{(0)}=1.0000, \\\\\n  x^{(1)}=1.2000,\\\\\n  x^{(2)}=1.3333, \\\\\n  x^{(3)}=1.4118,\n\\end{array}\n\\qquad  \\quad\n\\begin{array}{l}\n  |x^{(0)} - \\alpha_2| =0.5000 \\\\\n  |x^{(1)} - \\alpha_2| =0.3000\\\\\n  |x^{(2)} - \\alpha_2| =0.1667 \\\\\n  |x^{(3)} - \\alpha_2| =0.0882\n\\end{array}\n$$\n\n\n* **Fonction $\\phi_3(x)$**\\\nvoici les valeurs de $x^{(k)}$ et $|x^{(k)} - \\alpha_3|$ pour $k=0,1,2,3$.\n\n  \n$$\n\\begin{array}{l}\n  x^{(0)}=1.0000, \\\\\n  x^{(1)}=1.3846,\\\\\n  x^{(2)}=2.0703, \\\\\n  x^{(3)}=2.9509,\n\\end{array}\n\\qquad  \\quad\n\\begin{array}{l}\n  |x^{(0)} - \\alpha_3|=2.9271 \\\\\n  |x^{(1)} - \\alpha_3|=2.5424\\\\\n  |x^{(2)} - \\alpha_3|=1.8568 \\\\\n  |x^{(3)} - \\alpha_3|=0.9761\n\\end{array}\n$$\n\n\n","*Exemple: $f(x) = \\sin(2x) -1 + x = 0$*\\\n","On a appliqué la méthode de point fixe aux deux fonctions $\\phi_1$ et $\\phi_2$ à partir de la valeur initiale $x^{(0)}= 0.7$.\n\n","\n$$\n\\begin{aligned}\n  &x = \\phi_1(x) = 1-\\sin(2x) \\\\\n  &x = \\phi_2(x) = \\frac{1}{2}\\arcsin(1-x), \\qquad 0\\leq x \\leq 1\n\\end{aligned}\n$$\n"],"metadata":{}},{"cell_type":"code","execution_count":0,"metadata":{"slideshow":{"slide_type":"fragment"}},"outputs":[],"source":["from tan.eqnonlin.fixpoint import fixpoint\n","# Define the functions\n","phi1 = lambda x: 1 - np.sin(2 * x)\n","phi2 = lambda x: 0.5 * np.arcsin(1 - x)\n","\n","p,res,niter,inc=fixpoint(phi1,0.7,1e-8,1000)\n","print(f\"Fixed point for phi1: {p}, Residual: {res}, Iterations: {niter}\")\n","p,res,niter,inc=fixpoint(phi2,0.7,1e-8,1000)\n","print(f\"Fixed point for phi2: {p}, Residual: {res}, Iterations: {niter}\")\n"]},{"cell_type":"markdown","source":["On remarque que la première méthode ne converge pas tandis que la deuxième converge à la valeur $\\alpha =  0.352288459558650$ en $44$ itérations.\n\n","En effet, on a $\\phi^\\prime_1(\\alpha) = -1.5237713$ et $\\phi^\\prime_2(\\alpha) = -0.65626645$.\n\n","## Newton: une méthode de point fixe\n\n","La méthode de Newton constitue une méthode de point fixe : $x^{(k+1)}=\\phi(x^{(k)})$ pour la fonction\n","\n$$\n\\phi(x)=x-\\displaystyle\\frac{f(x)}{f'(x)}.\n$$\n","Soit $\\alpha$ un zéro pour la fonction $f$, c-à-d tel que $f(\\alpha)=0$.\n","On remarque que $\\phi'(\\alpha)=0$, lorsque $f'(\\alpha)\\neq 0$.\n","En effet,\n","\n$$\n\\phi'(x)=1-\\displaystyle\\frac{[f'(x)]^2-f(x)f''(x)}{[f'(x)]^2}.\n$$\n","*Théorème: Convergence de la méthode de Newton*\\\n","*Si $f$ est deux fois différentiable, $f(\\alpha)=0$ et $f'(\\alpha)\\neq 0$, alors il existe $\\delta>0$ telle que, si $\\mid x^{(0)} - \\alpha\\mid\\leq \\delta$, la suite définie par la méthode de Newton converge vers $\\alpha$.*\n\n","De plus, la convergence est quadratique; plus précisement\n\n","\n$$\n    \\lim_{k \\to \\infty} \\frac{x^{(k+1)} - \\alpha}{(x^{(k)} - \\alpha)^2} = \\frac{f''(\\alpha)}{2f'(\\alpha)} \\, .\n$$\n","La propriété de la convergence vient de la Proposition [[convlocale]](#convlocale), tandis que la convergence quadratique est\n","une conséquence de la Proposition [[convordre2]](#convordre2) et du fait que $\\phi^\\prime(\\alpha) = 0$ et que\n","$\\frac{\\phi''(\\alpha)}{2} = \\frac{f''(\\alpha)}{2 f'(\\alpha)}$.\n","On dit que un zéro $\\alpha$ de $f$ est de multiplicité $p$, $p\\in\\mathbb{N}$ si\n","$f(\\alpha)=\\ldots =f^{(p-1)}(\\alpha)=0\\,\\,\\,\\,\\text{ et } f^{(p)}(\\alpha)\\neq   0.$\n","Un zéro de multiplicité $p=1$ est appelé *zéro simple.*\n","*Note:* ","_Si $f'(\\alpha)=0$, la convergence de la méthode de Newton est seulement linéaire, pas quadratique. On considère alors la méthode de Newton modifiée:\n","\n$$\n{x^{(k+1)}=x^{(k)}-p\\frac{f(x^{(k)})}{f'(x^{(k)})},\\,\\,\\,k=0,1,2\\ldots.}\n$$\n","avec $p$ la multiplicité de $\\alpha$._\n","Si la multiplicité $p$ de $\\alpha$ n&#8217;est pas connue, il y a d&#8217;autres méthodes, *des méthodes adaptatives*, qui permettent de récupérer l&#8217;ordre quadratique de la convergence.\n","## Un critère d&#8217;arrêt pour Newton\n\n","Quand faut-il terminer les itérations de l&#8217;algorithme de Newton?\n","Un bon critère d&#8217;arrêt est le **contrôle de l&#8217;incrément**: les itérations s&#8217;achèvent dès que\n","\n$$\n  |x^{(k+1)} - x^{(k)}| < \\epsilon\n$$\n","où $\\epsilon$ est une tolérance fixée.\n","En fait, si on note $e^{(k)} = \\alpha - x^{(k)}$ l&#8217;erreur à l&#8217;itération $k$, on a\n","\n$$\ne^{(k+1)} = \\alpha - x^{(k+1)} = \\phi(\\alpha) - \\phi(x^{(k)}) =\n  \\phi^\\prime(\\xi^{(k)})e^{(k)},\n$$\n","avec $\\xi^{(k)}$ entre $x^{(k)}$ et $\\alpha$, et\n","\n$$\nx^{(k+1)} - x^{(k)} = \\alpha - x^{(k)} - \\alpha + x^{(k+1)} = e^{(k)} -\n  e^{(k+1)} = \\left(1-\\phi^\\prime(\\xi^{(k)})\\right)e^{(k)}.\n$$\n","Or, si $k$ est suffisamment grand, $\\phi^\\prime(\\xi^{(k)}) \\approx \\phi^\\prime(\\alpha)$, et on sait que pour la méthode de Newton $\\phi'(\\alpha) = 0$.\n","Donc on a\n","\n$$\ne^{(k)} \\approx x^{(k+1)} - x^{(k)}.\n$$\n","L&#8217;erreur qu&#8217;on commet lorsque l&#8217;on adopte le critère [[crit-arret]](#crit-arret) est donc plus petite que la tolérance fixée.\n\n","## Critères d&#8217;arrêt\n\n","En général, pour toutes les méthodes étudiées, on peut utiliser deux critères d&#8217;arrêt différents : les itérations s&#8217;achèvent dès que\n","* **Contrôle de  l&#8217;incrément**\\\non contrôle l&#8217;incrément $|x^{(k+1)} - x^{(k)}|$ et on s&#8217;arrête dès que $|x^{(k+1)} - x^{(k)}| < \\epsilon$ où $\\epsilon$ est une tolérance fixée.\n* **Contrôle du résidu**\\\non contrôle le résidu $|f(x^{(k)})|$ et on s&#8217;arrête dès que $|f(x^{(k)})| < \\epsilon$ où $\\epsilon$ est une tolérance fixée.\n","On a vu que pour la méthode de Newton le premier critère (contrôle de l&#8217;incrément) est optimal au sens qu&#8217;il garantit que l&#8217;erreur finale soit plus petite que la tolérance fixée.\n","Par contre, le deuxième critére (contrôle du residu) est satisfaisant lorsque $|f'|\\simeq 1$ dans un voisinage de la racine $\\alpha$. Sinon il est soit trop restrictif (si $|f'|\\gg 1$) soit trop faible (si $|f|\\ll 1$):\n","\n","![image](eqnonlin/residuo.svg)\n","\n","Deux cas où le résidu est un mauvais estimateur de l&#8217;erreur: $|f'(x)|\\gg 1$ (à gauche), $|f'(x)|\\ll 1$ (à droite) avec $x$ dans un voisinage de $\\alpha$.\n"],"metadata":{}}],"metadata":{"language_info":{"name":"python","version":"3.9.1"},"kernelspec":{"name":"python3","language":"python"}},"nbformat":4,"nbformat_minor":4}